
# 电流做功

## 电功

电流可以做功。简称电功。

例如：电热水壶把电能转化为热能，电动机把电能转化为机械能。

### 公式

$$W = UIt$$

电流做功的多少跟电流的大小，电压的高低，通电时间的长短都有关系。加在用电器上的电压越高、通过的电流越大、通电时间越长，电流做功越多。电工单位是焦耳（$J$）。

## 电功率

电功率就是单位时间内电流做功的多少。

例如小灯泡与一个很大的电阻串联，不发光或者光很微弱，就是因为小灯泡的功率太小。

### 公式

$$P = \frac{W}{t} = \frac{UIt}{t} = UI$$

如果电路是纯电阻电路，即所有的电能都转化为热能（电热水壶、电热毯等），那么由于此时欧姆定律成立，则有以下的公式。

$$P = UI = \frac{U^2}{R} = I^2R$$

（特殊情况：白炽灯由于是温度升高而发光的，所以也算纯电阻电路，因此以上的公式是适用的。）

对于初中物理考试情况，计算题一般是不会考非纯电阻电路的，所以以上公式都可以用。

在串联电路中，由于电流处处相等，所以 $P_1:P_2:P_3=U_1:U_2:U_3=R_1:R_2:R_3=W_1:W_2:W_3=Q_1:Q_2:Q_3$。

在并联电路中，由于支路电压处处相等，所以 $P_1:P_2:P_3=U_1:U_2:U_3=\cfrac{1}{R_1}:\cfrac{1}{R_2}:\cfrac{1}{R_3}=W_1:W_2:W_3=Q_1:Q_2:Q_3$。

## 电功率的变化量

现在有如下的一个电路（电源电压不变）。

![图1-1](/assets/physical-quantities/dlzg/1_1.png)

已知电路中的电流变化量为 $\Delta I$，华东变阻器或定制电阻两端的电压变化量为 $\Delta U$（这两者实际上相等，因为两者两端的电压之和等于不变的电源电压）。求电功率的变化量 $\Delta P$。

我们列方程可以求解得到 $R = \cfrac{\Delta U}{\Delta I}$。那么 $\Delta P$ 就可以算出来了。

$$\Delta P = P_2 - P_1 = I_2^2R-I_1^2R = (I_2^2-I_1^2) \times R = (I_1+I_2)(I_2-I_1)\times\frac{\Delta U}{\Delta I} = (I_1+I_2)\times\Delta U$$

（注意到 $\Delta P$ 并不等于我们直觉上认为的 $\Delta U \times \Delta I$。）

问题来了，有了 $(I_1+I_2)\times\Delta U$ ，那么与之相对应的 $(U_1+U_2)\times\Delta I$ 是不是存在呢？

确实存在。只需要在推导时把第二步中的 $I_2^2R-I_1^2R$ 换成 $\cfrac{U_2^2}{R} - \cfrac{U_1^2}{R}$ 即可。

作用：这个公式，在已知 $\Delta I$ 和 $\Delta U$ 的时候或许没什么用；但是在已知 $\Delta P$ 求剩下的量时，是很有用的，因为就不需要列方程了。

## 电功率的图像问题

问题：还是前文提到的电路，只不过求华东变阻器的功率最大值。

推导如下（顶置电阻为 $R_1$，华东变阻器为 $R_2$）。

$$P_{2} = I^2R_2 = (\frac{U}{R_1+R_2})^2 \times R_2 = \frac{U^2}{\frac{(R_1+R_2)^2}{R_2}} = \frac{U^2}{\frac{(R_1-R_2)^2 + 4R_1R_2}{R_2}} = \frac{U^2}{\frac{(R_1-R_2)^2}{R_2} + 4R_1}$$

因为要使得 $P_2$ 最大，所以分母需要最小，则 $\cfrac{(R_1-R_2)^2}{R_2}$ 最小。又因为 $(R_1-R_2)^2$ 是非负数，所以当 $R_1 = R_2$ 时，有最大值 $\cfrac{U^2}{4R_1}$。

以下是$P_2$ 和 $R_2$ 的图像（注意这不是二次函数）。

![图1-2](/assets/physical-quantities/dlzg/1_2.png)

规律：若有 $P_A = P_B$，且 $R_A \neq R_B$，则 $R_AR_B = R_1^2$。

证明：解方程找 $R_1,R_2$ 关系即可，如下。

$$\frac{U^2}{(R_1+R_A)^2} R_A = \frac{U^2}{(R_1+R_B)^2} R_B$$

$$\frac{R_A}{(R_1+R_A)^2} = \frac{R_B}{(R_1+R_B)^2}$$

$$R_A(R_1^2+R_B^2+2R_1R_B)=R_B(R_1^2+R_A^2+2R_1R_A)$$

$$R_AR_1^2+R_AR_B^2+2R_1R_AR_B=R_BR_1^2+R_BR_A^2+2R_1R_AR_B$$

$$R_AR_1^2+R_AR_B^2=R_BR_1^2+R_BR_A^2$$

$$R_1^2(R_A-R_B)=R_A^2R_B-R_AR_B^2$$

$$R_1^2(R_A-R_B)=R_AR_B(R_A-R_B)$$

$$R_1^2=R_AR_B$$
